# 自定义指南



借助axue.config.js配置，可以在业务开发层，覆盖axue框架的默认配置，实现对框架的自定义。

### loadtime机制

##### 生命周期特性

在开始使用（任意一个）axue组件的时候，会自动检测开发者dev环境是否存在axue.config.js配置，进行优先解析和处理，并将计算结果映射到全局变量中。

基本的生命周期：

1. 注册标签
2. 解析组件
3. 解析和处理自定义配置
4. 渲染组件

另一方面，组件底层的响应式能力对配置进行了监听，确保能够在运行时动态响应配置更新，这种独特的特性，使得组件拥有一个与众不同的能力，能适应一些冷门场景，比如：借助用户交互使用逻辑控制组件的演化。



##### 全局设计原则

类似的设计范式，在showTip等场景也有体现。我们不妨一起探讨一个设计话题：

默认的tip小提示，是1.5s自动关闭，主流的组件封装思路是在showTip.send()、showTip.info()......系列方法里，提供一个duration的参数，用于自定义显示秒数。

这很不错，也很正统。但下一处你调用showTip方法，你依然需要指定，比如3s，如果你的代码里有一百处tip消息逻辑，你都需要传参，并且，一旦你感觉3s太长，希望切换到2s，是否也得改一百处。

这就是傲雪的不同设计理解，偏好性的参数，其本质往往属于全局性业务需求，应该由框架级配置或者组件级配置来实现，而非组件实例来维。老实说，常年简约至上的产品理念影响，养成了分层分类的习惯，如果一个组件提供了上百个参数来支撑用户自由度，看不出层次脉络，会令我望而生畏。

```JavaScript
//导入
import { showTip } from "axue";

//在调用前，进行全局配置，对后续所有类型的tip均有效
showTip.config({
    duration:5000,
    backgroundColor:"#eee"
})

//发送提示，此时将变成5s后自动关闭
showTip.warning('Hello, 特殊场景，超长显示5秒!'); 

//在调用后，第一时间重新恢复配置，对后续所有类型的tip均有效
showTip.config({
    duration:1500,
    backgroundColor:"#fffe"
})

//等待第一个tip结束再显示
setTimeout(()=>{
   showTip.info('Hello, showTip配置已恢复!');  
},1000)

```



### axue.config.js

在框架内部，axue会将每一个顶级的自定义配置，以全局变量的形式注入，以支持运行加载阶段的动态覆盖能力，但也意味着同样可以被第三方代码针对性注入破坏性，实际上，甚至支持运行时覆盖，但除非业务必要，不建议如此。对于框架来说，是否只允许`import "axue"`之前的有且只有一次的覆盖能力，尚是一个悬而未决的设计疑问。

##### 默认形式导出

创建一个axue.config.js，使用`export default`暴露自定义配置。

```javascript
import logo from "./demoUI/logo.png"
export default {
 customIcon:{      //覆盖默认的logo图标
  logo,
 }
};
```



##### 编译后的根目录

注意，需要将axue.config.js文件放置在你的项目跟目录下：

* 并非axue框架根目录下
* 也并非源码根目录下
* 而是在编译后的项目根目录下，一般而言，对应dist目录

这看上去的确是一个体验瑕疵。但之所以如此，源于组件库并非vite这样的开发引擎，目前无法像vite这样提供编译时能力，但也不想把事情复杂化去整各类插件。

建议使用vite、webpack等开发引擎的hooks能力，或者在执行`XXXX build` 之后，直接使用node执行一个简单的拷贝脚本，来保证每一次build之后配置文件不会丢失。



